\chapter{Theoretical framework}
\label{chap:Theoretical framework}

In this chapter 



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\section{Wind offshore industry}
\label{subchap: offshore industry}


The wind offshore industry in Europe is an exponential growing sector. According to the data published by Wind Europe \cite{WindEurope}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\section{\LaTeX-Umgebung einrichten}
\label{abs:latex}

An der TUHH und wahrscheinlich auch an jeder anderen Uni ist bereits eine \LaTeX{}-Umgebung eingerichtet,
um sofort mit dem Schreiben loslegen zu können (sowohl auf den Windows- als auch auf den Linux-Rechnern).
Für zuhause ist die Einrichtung aber auch relativ einfach,
da alle größeren Betriebssysteme unterstützt werden.

Empfehlenswert sind dabei vorallem MiK\TeX{} (\url{http://miktex.org}) für Windows
und \TeX{} Live (\url{https://www.tug.org/texlive/}) für Linux.
Für den Mac gibt es z.\,B. Mac\TeX{} (\url{https://tug.org/mactex/}), das auf \TeX{} Live beruht.
In jeder Linux-Distribution mit Paketmanager sollte mindestens eine \LaTeX{}-Umgebung
problemlos über dem Paketmanager installierbar sein,
so dass der manuelle Download i.\,d.\,R. entfällt.

Alle genannten \LaTeX{}-Umgebungen beinhalten mehrere Werkzeuge,
um \LaTeX{}-Dokumente zu erstellen (kompilieren).
Für die Erstellung von Dokumenten mit dieser Vorlage wird pdf\LaTeX{} benutzt bzw. sogar benötigt.

Zum Schreiben und Kompilieren können bspw. die Editoren TeXnicCenter, TeXMaker, WinEdit oder Kile genutzt werden.%
%
\footnote{Mehr zu \TeX{}-Editoren: \url{http://tex.stackexchange.com/questions/339/latex-editors-ides}}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\section{Einstellungen im \TeX{}-Editor}
\label{abs:texeditor}

Um dieses Dokument erfolgreich kompilieren zu können,
sind noch Anpassungen im \TeX{}-Editor nötig.
Zum einen wird vorausgesetzt,
dass die \LaTeX{}-Distribution aktuell genug ist,
damit die in der \verb+einstellungen.tex+-Datei aufgelisteten Pakete vorhanden sind bzw. gefunden werden können.
Diese Vorlage ist so aufgebaut,
dass direkt eine pdf erstellt wird (ohne den Umweg über DVI).
Deshalb muss das Dokument mit pdf\LaTeX{} kompiliert werden (bzw. Latex $\Rightarrow$ pdf).

% Zusätzlich ist es für Plots mit \verb+pgfplots+ mit den Einstellungen der Vorlage nötig,
% dass zusätzliche Programme aufgerufen und Dateien angelegt werden.
% Dazu muss pdf\LaTeX{} mit dem zusätzlichen Argument \verb+-shell-escape+ aufgerufen werden.
% In den Einstellungen des \TeX{}-Editor muss dies als Option für pdf\LaTeX{} eingetragen werden.

Außerdem ist es für das definierte Schema zum Zitieren von Normen essentiell,
dass das Programm \verb+biber+ anstelle von \verb+bibtex+ zum Erstellen des Literaturverzeichnisses aufgerufen wird.
Dazu muss in den Einstellungen des \TeX{}-Editors jeder Eintrag mit \verb+bibtex+ durch \verb+biber+ ersetzt werden
(möglicherweise muss auch der Programmpfad angepasst werden).
Obwohl fast alle \LaTeX{}-Distributionen \verb+biber+ standardmäßig mitinstallieren,
kann gerade bei älteren Versionen ein manuelles Installieren von \verb+biber+ nötig sein.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\section{Zur Verwendung der Vorlage}
\label{abs:vorlage}

Alle \LaTeX{}-Einstellungen und der dargestellte Inhalt werden
mit (mindestens) einer \verb+.tex+-Datei eingebunden und kompiliert.
Solche Dateien bestehen nur aus Text und können deshalb auch mit ganz normalen Texteditoren geöffnet und bearbeitet werden.

Die Hauptdatei der Vorlage heißt \verb+ausarbeitung.tex+.
Von dort werden alle weiteren Dateien eingebunden.
Eine dieser Dateien heißt \verb+einstellungen.tex+ (und befindet sich im \verb+texs/+-Unterordner).
Dies ist die Layout-Datei,
in der alle empfohlenen Pakete geladen und sämtliche Layout-Einstellungen vorgenommen werden.
Ebenfalls in der Hauptdatei werden weitere Dateien, bspw. die einzelnen Kapitel, eingebunden.
Alle diese Dateien,
die den eigentlichen Inhalt darstellen,
können auch unabhängig vom Rest auf beliebigen Systemen erstellt/editiert werden.
So kann bei Gemeinschaftsarbeiten jeder seinen Text schreiben und
am Ende müssen die entsprechenden Dateien nur noch in der Hauptdatei verlinkt werden.

Bilder können nach \verb+bilder/+ verschoben und von dort eingebunden werden.
Die wichtigsten Formate (darunter \verb+.jpg+, \verb+.png+, \verb+.eps+ und \verb+.pdf+)
können direkt mit \verb+\includegraphics+ eingebunden werden.
Dabei kann die Größe der eingebundenen Bilder bspw. mit \verb+scale=...+ oder \verb+width=...+ nach Belieben angepasst werden.
Im fertigen Dokument sollten die Ausgangsbilder in der dargestellten Größe zwar detailiert genug sein,
aber dazu nicht übermäßig klein skaliert werden müssen.%
%
\footnote{Für das beste Verhältnis von Bildqualität (auch für den Druck) und Dateigröße ist es ideal,
          wenn die Bildpunktdichte aller Abbildungen 300\,dpi entspricht.}

Für die Datei(en) mit den Literaturangaben gibt es den Ordner \verb+bib/+.
In der Regel reicht eine Datei aus,
die in der Vorlage \verb+literatur.bib+ genannt worden ist.
Diese Datei kann entweder mit dem Texteditor bearbeitet werden,
oder mit einem Literaturverwaltungsprogramm wie bspw. JabRef (\url{http://jabref.sourceforge.net}).

Die beschriebene Struktur der Vorlage kann entweder ohne weitere Änderungen benutzt werden,
um sich direkt auf den Inhalt zu konzentrieren,
oder auch nach Belieben modifiziert werden.
Änderungen am Layout sollten in der Datei \verb+einstellungen.tex+ oder einer zusätzlichen Datei vorgenommen und gespeichert werden,
um Layout und Struktur/Inhalt möglichst voneinander getrennt zu halten.
Dort findet sich neben mehreren optionalen Paketen und vorgefertigten Befehlen
bspw. auch auskommentierter Code für die Erstellung eines Formelverzeichnisses mit dem Paket \verb+nomencl+.

Das Ziel dieser Vorlage ist es,
dass nach einer möglichst kompakten Einrichtung und Eingewöhnung
die Aufmerksamkeit beim Erstellen von Ausarbeitungen auf den Inhalt gelegt werden kann.
Falls Probleme mit der Vorlage auftauchen oder technische Hilfe benötigt wird,
die eine Suche im Internet nicht löst,
kann ich bei rechtzeitiger Anfrage auch weiterhelfen (\href{mailto:dominik.zobel@tu-harburg.de}{dominik.zobel@tu-harburg.de}).
